<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "-//TEI//DTD TEI Lite XML ver. 1//EN"
"tei_lite.dtd">
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Blir Brenner vattendelare i historien?</title>
        <author>Frank Heller</author>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition><date>2026-03-05</date></edition>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <authority>Public Domain</authority>
        <idno>602</idno>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <p>Veckojournalen nr 13 1940</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <pb n="20" />

      <head>Blir Brenner vattendelare i historien?</head>

      <head>Mussolini önskar helst partie remise men går knappast i borgen för
      freden såsom för egen skuld</head>

      <div>
        <opener>
          <signed>Frank Heller</signed>

          <dateline>Rom i mars 1940.</dateline>
        </opener>

        <p>Skall Brenner, passet och vattendelaren uppe i Alperna bli
        vattendelare i historien? Vad skedde där morgonen den 18 mars? Vad
        avtalades? Vad bär den närmaste framtiden i sitt sköte? Så frågar man
        sig i ögonblicket världen runt. Med ängslan i Frankrike och England,
        med förhoppningar på annat håll. Den hemlighetsfullhet, varmed man
        trots all yttre iscensättning förstått att omgiva mötet i Alperna,
        tillåter endast gissningar om dess verkliga innebörd men lämnar i
        stallet så mycket friare fält för dem!</p>

        <p>Ännu på söndagskvällen anade invånarna i Rom intet om vad som
        förbereddes, så diskret förstår man att vara i diktaturländer då man
        vill. Inte desto mindre hade denna eftermiddag ett tåg rullat ut från
        Stazione Termini med gäster ombord, som annars inte bruka göra en
        gest, vilken inte fotograferas. Detsamma gällde de resande i ett tåg,
        som något tidigare lämnat Anhalter Bahnhof i Berlin. Kl. 9,27 på
        morgonen rullade det italienska tåget in på bangården i Brenner, där
        det rådde vinande snöstorm. 43 minuter senare anlände det tyska tåget.
        All annan trafik var inställd pa linjen och på bangården fanns inte en
        människa frånsett de officiella personer, som infunnit sig för att
        hälsa Mussolini. En röd matta låg utbredd över hela den snötäckta
        perrongen. Då det tyska tåget rullade in, såg man Tredje Rikets ledare
        i ett av fönstren. Han mottogs med påfallande hjärtlighet av Il Duce.
        Efter att i största hast ha inspekterat de paraderande alpjägarna
        stego de båda kondottiärerna upp i det italienska tågets salongsvagn.
        Ett ögonblick såg man genom fönstret hur de lade bort överkläder och
        huvudbonad, så drog Italiens herre med gardinen, och därmed vore
        åskådarna utanför obarmhärtigt avstängda från resten av dramat. Och
        det var ingen enaktare, som spelades bakom den fällda ridån! Samtalet
        mellan diktatorerna varade i över två och en halv timme! Eftersom
        Mussolini har det försteget framför de flesta nutida statsmän och
        diplomater att han flytande talar fyra språk, behövdes inte ens en
        edsvuren tolk - allt, som sades, sades verkligen mellan fyra ögon. Och
        under tiden vilade dödstystnad över järnvägsstationen på alpkammen och
        snön yrde, och granskogarna, som sett så många erövringståg välla ned
        söder ut, sjöngo sin mumlande och entoniga sång i stillheten. Kl.
        12,45 rullade Hitlers tåg tillbaka till Tyskland sedan han i sista
        sekunden intagit en frugal måltid med sin värd. Och en kvart senare
        anträdde Mussolini återfärden till Rom, där han inträffade vid
        midnattstid.</p>

        <p>Jag minns från min tidigaste ungdom ett storpolitiskt möte, som
        väckte oerhört uppseende på den tiden, nämligen ryske tsarens och
        kejsar <pb n="21" />Wilhems hemliga sammanträffande i Finska viken.
        Men detta verkar onekligen andra rangs amatörskådespel jämfört med
        detta möte mellan två män, som från folkets djup svingat sig upp till
        en makt, som få människor för dem haft. Tryckpresarna från jordens ena
        pol till den andra ha i dagsvis inte gjort annat än att spy ut
        tidningsnummer om mötet på Brenner, fyllda av teorier, »säkra
        förljudanden», dementier och nya teorier. I regel brukar ju efter ett
        sådant möte en kommuniké upplysa världen om det man anser lämpligt för
        den att veta. Men här - intet eller praktiskt taget intet!</p>

        <p>- Ehuru man ingenting meddelar om förhandlingarnas art visar mötets
        förlopp, att det torde stå i intimt sammanhang med det pågående
        kriget.</p>

        <p>Så lyder telegrambyråernas rapporter! Med andra ord: Mussolini och
        Hitler ha inte talat om vädret ellen om italiensk konsthistoria! Men
        vad ha de talat om? Några rykten vilja »med bestämdhet veta», att de
        debatterat en uppdelning av Balkan i italiens-tysk-ryska
        intressesfärer. På sina håll väntar man ett officiellt meddelande
        härom »vilket ögonblick som helst». Andra förmodanden går ut på att
        Tyskland söker arbeta på ett närmande mellan Italien och Sovjet. Den
        ton, som italiensk press anlade mot Ryssland så länge kriget i Finland
        stod på, har onekligen undergått en viss förändring. Inte desto mindre
        står det nog fast, att antipatien och misstron mot det stora
        barbarriket äro för djupt grundade för att utrotas i loppet av två och
        en halv timme. Om Mussolini skulle revidera sin hållning - vilket
        skulle strida mot alla hittillsvarande uttalanden från detta håll,
        skulle det säkert ske mot synnerligen reella vinster. Och Italien
        väntar sig föga realiteter från det hållet - inte ens i form av kol
        från Donetzbäckenet, ett av de ämnen, som också sägas ha blivit
        debatterade i Brenner. I sista hand verka de förmodanden sannolika,
        som säga, att mötet gällde en fredsplan, en plan, som inte blott
        skulle betyda en politisk nyordning av Europa utan också en pakt för
        framtiden och och freden. Det som gör, att dessa förmodanden vinna
        mest tilltro, är inte minst det protestskri, varmed bara tanken på en
        sådan möjlighet mottagits i London och framför allt i Paris.</p>

        <pb n="26" />

        <p>Vad? Vi skola nedlägga vapnen - som vi visserligen inte hittills
        lyft viadre högt - och låta oss överrumplas av en fred sådan vår
        arvfiende önskar den? Aldrig ropar Paris. Och London har svarar:
        Aldrig! Fastän måhända med något mindre vibrerande röst. vad är det
        för en fred man vill söka påtruga oss? frågar Paris. Och London har
        svarat klart till på köpet i detalj. Det är en fred i 11 punkter,
        innefattande nominell självständighet inom vissa gränser för Polen,
        Böhmen och Mähren, men f.ö. med fullt erkännande av dessa länder som
        tyskt Lebenbsraum. Dessutom med återlämnande av tyska kolonier eller
        ersättning i form av andra kolonier att verkställas inom loppet av 20
        år. Och slutligen en fyramaktspakt av det slag, som Mussolini alltid
        drömt om mellan England, Frankrike, Tyskland och Italien - eventuellt
        innefattande fronställning mot bolsjevismen... Och till sist ett
        ordnande av judefrågan genom emigration.</p>

        <p>Detta veta de välunderrättade engelska tidningarna att berätta -
        man frågar sig varifrån de ha sitt vetande - och detta avvisas med
        harm, förakt och utan debatt av pressen i England och Frankrike. Vad
        folket i de två länderna anser är kanske trots allt en annan fråga.
        Att ett krig, som hittills endast bragt besvikelser, som sänt den
        engelska skatteprocenten upp på 37 1/2 procent <emph>minimum</emph>
        och som tvingat Frankrike att införa Brattsystem och tre köttlösa
        dagar i veckan - att ett sådant krig skulle vara populärt har man
        svårt att tro, och det värsta är ju, att ingen kan se en chans att
        avsluta eller ens påskynda kriget. Den lovande krigsteatern i
        Skandinavien har slagit igen portarna, och intet tyder på att Turkiet
        eller Rumänien skulle ha lust att vandra Polens fotspår. Och vad
        återstår då annat att förr eller senare samlas vid ett konferensbord?
        Och vaför då inte göra det innan man totalt utarmat sitt land och
        europa?</p>

        <p>Allt detta må vara riktigt, men intet talar just nu för att man
        vill höra på det örat i London och Paris. Vad som debatterades i
        Brenner var nog med stor sannolikhet en fredsplan. Men efter som man
        nu på förhand anser den sakna chanser, kommer Mussolini knappast gå
        borgen för den såsom för egen skuld. Han önskar helst av allt fred och
        <emph>partie remise</emph>, Men om freden inte kan nås med förhandling,
        måste den ju i sista hand nås på annat sätt, och kanske har man även
        debatterat <emph>den</emph> saken i Brenner, och då stunda hårda tider
        för alla Europas folk.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>